\documentclass{jsarticle}
  \title{通常最小二乗法(Ordinary Least Squares: OLS)}
  \author{T.Chiba}
  \usepackage{latexsym}
  \usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
  \usepackage{array, booktabs}
  \usepackage{float}
  \usepackage{moreverb}
  \usepackage{here}   %図の挿入場所を「ここ」で固定 H
  \usepackage{fancyvrb}
  %\usepackage{amsmath, amssymb,theorem}
  \usepackage{ascmac}
  \usepackage{geometry}%余白とか縮小するやつ
  \usepackage{bm}      %ベクトル
  \usepackage{cancel}  %文字の打ち消し線
  \usepackage{url}     %URL
  \usepackage{mathrsfs}%花文字　mathscr{ABCD...}
  \usepackage{comment} %複数行にわたるコメントアウトの実現 \begin{comment}~\end{commnet}
  \usepackage{mathtools}
  \usepackage{newtxtext,newtxmath, theorem} % フォント
  
  \geometry{left=30mm,right=30mm,top=25mm,bottom=25mm}
  
  \theoremstyle{plain}
   \newtheorem{theo}{定理}[section]
   \renewcommand{\thetheo}{}
   \newtheorem{defi}{定義}[section]
   \renewcommand{\thedefi}{}
   \newtheorem{lemm}{補題}[section]
   \renewcommand{\thelemm}{}
   \newtheorem{Proof}{証明}[section]
   \renewcommand{\theProof}{}
   \newtheorem{exam}{例}[section]
   \renewcommand{\theexam}{}
  \def\qed{\hfill $\Box$} %証明終わりの記号
  
  % 式番号に節番号を付加 (section.subsection)
  %\def\theequation{\thesection.\arabic{equation}}
  %\makeatletter
  %\@addtoreset{equation}{subsection}
  %\makeatother
  
  % section.subsection.subsection
  %\makeatletter
  % \renewcommand{\theequation}{%
  %   \thesubsection.\arabic{equation}}
  %  \@addtoreset{equation}{subsection}
  %\makeatother

  \begin{document}
  % タイトルの表示
  \maketitle
  \begin{abstract}
    最小二乗法についてみていく.
  \end{abstract}
  \section{最小二乗法(1変量)}
    本題に入る前に,リハビリもかねて1変量の最小二乗法を確認する.
    線形回帰モデルは下記のような構造をしていると考えられる.
  \begin{equation}
    y = \alpha + \beta x + \varepsilon
  \end{equation}
    $x, y$ についての観測値 $\{(x_i, y_i) | i = 1,2,\ldots,n\}$ がそれぞれ次のような構造を持っていると仮定する.
  \begin{equation}
    y_i = \alpha + \beta x_i + \varepsilon_i, i = 1,\ldots,n
  \end{equation}
  誤差 $\varepsilon$ の平方和を考える.
  \begin{equation}
    Q(\alpha, \beta) = \sum_{i=1}^n \varepsilon_i^2 = \sum_{i=1}^n \{y_i - (\alpha + \beta x_i)^2 \}
  \end{equation}
  これを.偏差平方和と呼ぶ.$Q(\alpha, \beta)$ を最小にするような $\alpha = \hat{\alpha}, \beta = \hat{\beta}$ を最小二乗推定量(Least Squares Estimator: LSE)と呼ぶ.

  \begin{equation}
    \begin{cases}
      \frac{\partial Q(\alpha, \beta)}{\partial \alpha} = 0 \\
      \frac{\partial Q(\alpha, \beta)}{\partial \beta} = 0
    \end{cases}
  \end{equation}
  を満たすような $\alpha, \beta$ が偏差平方和を最小にする値である.
  
  \appendix
  \section{}
  \subsection{2変数関数の極値}
  偏差平方和を最小にするような, $\alpha$ と $\beta$ を求める際に,$\alpha, \beta$ に関する偏微分を $0$ として,推定量を求めた.しかし,偏微分が $0$ と置くだけでは,
  $Q(\alpha, \beta)$ の極値が求められるだけで,最小値かどうかは分からない.テキストだと当たり前のように書かれている(きっと頭の良い人にとっては自明なのだろうが)が私には分からないので
  2変数関数の極値から考え直していく.

  \subsubsection{極大・極小}
  関数 $f(x, y)$ は連続かつ微分可能とする.
  \begin{lemm}
  境界点\footnotemark でない極大点, 極小点においては
    \begin{equation}
      \frac{\partial f}{\partial x}(x_0, y_0) = 0, \frac{\partial f}{\partial y}(x_0, y_0) = 0
    \end{equation}
  となる.
  \footnotetext{~\cite{bibun-sekibun} p18 参照.}
  \end{lemm}
  \begin{Proof}
  もし $\frac{\partial f}{\partial x}(x_0, y_0) \neq 0$ ならば、微分可能性の定義\footnotemark
    \begin{equation*}
      \begin{cases}
        f(x, y) - f(x_0, y_0) = \frac{\partial f}{\partial x}(x_0, y_0)(x - x_0) + \frac{\partial f}{\partial y}(x_0, y_0)(y - y_0) + g(x, y), \\
        \lim_{\bm{x} \to \bm{x}_0} \frac{g(x, y)}{|\bm{x} - \bm{x}_0 |} = 0
      \end{cases}
    \end{equation*}
    において, $y = y_0$ と置くと,
    \begin{eqnarray*}
      f(x, y_0) - f(x_0, y_0) &=& \frac{\partial f}{\partial x}(x_0, y_0)(x - x_0) + g(x, y_0) \\
       &=& \frac{\partial f}{\partial x}(x_0, y_0)(x - x_0)\left\{ 1 + c \cdot \frac{g(x, y_0)}{x - x_0} \right\}
    \end{eqnarray*}
    右辺の $\{  \}$ の中は $x$ が $x_0$ に十分近いとき $> 0$ となる. 一方, $x - x_0$ は $x$ が $x_0$ の近傍を動く時必ず符号を変えるため, 
    $f(x_0, y_0)$ は極大値でも極小値でもないことが分かる. $\frac{\partial f}{\partial y}(x_0, y_0) \neq 0$ としても同様.

    これにより, 連立方程式
    \begin{equation*}
      \frac{\partial f}{\partial x}(x_0, y_0) = 0, \frac{\partial f}{\partial y}(x_0, y_0) = 0
    \end{equation*}
    を解けば, 境界点でない極値の候補者が全て見つかる. \qed
  \end{Proof}
  \footnotetext{
    $z = f(x, y)$ が点 $\bm{x}_0 = (x_0, y_0)$ で微分可能であるとは, ある定数 $\alpha, \beta$ があって,
    \begin{equation*}
      \begin{cases}
        f(x, y) = f(x_0, y_0) + \alpha(x - x_0) + \beta(y - y_0) + g(x, y) & \\
        \lim_{\bm{x} \to \bm{x_0}} \frac{g(x, y)}{| \bm{x} - \bm{x}_0 |} & (\bm{x} = (x, y) \neq \bm{x}_0)
      \end{cases}
    \end{equation*}
    と表せること(~\cite{bibun-sekibun} p153 参照)
  }

  \subsubsection{極大・極小の判定}
  極大値か極小値かの判定はヘッセ行列により行うことができる.

  \begin{defi}[ヘッセ行列]
    行列
    \begin{equation*}
      \left[
        \begin{array}{ccc}
          f_{xx} & f_{xy} \\
          f_{xy} & f_{yy}
        \end{array}
      \right]
    \end{equation*}
    を $f(x, y)$ に関するヘッセ行列という.
  \end{defi}

  \begin{theo}
    $\frac{\partial f}{\partial x}(x_0, y_0) = \frac{\partial f}{\partial 0}(x_0, y_0) = 0$ を満たす点 $x_0, y_0$ においてヘッセ行列が\footnotemark
    \begin{description}
      \item[正定値] $(x_0, y_0)$ は極小値
      \item[負定値] $(x_0, y_0)$ は極大値
      \item[不定値] $(x_0, y_0)$ は極値点ではない
    \end{description}
  \end{theo}
  \footnotetext{高校数学の美しい物語：\url{https://mathtrain.jp/hessian}}

  \begin{thebibliography}{9}
    \bibitem{finance-stats} Tze Leung Lai, Haipeng Xing 著, 松原 望, 山村吉信 訳: 『ファイナンスのための統計学 -統計的アプローチによる評価と意思決定-』, 東京図書, 2016
    \bibitem{math-data-analysis} 鈴木 武, 山田 作太郎:『数理統計学 -基礎から学ぶデータ解析』, 内田老鶴圃, 1996
    \bibitem{Inagaki} 稲垣宣生:『数学シリーズ 数理統計学(改訂版)』, 裳華房, 2003
    \bibitem{daigaku-biseki} 江川博康:『弱点克服 大学生の微積分』東京図書, 2005
    \bibitem{bibun-sekibun} 笠原晧司: 『サイエンスライブラリー 数学=12 微分積分学』, サイエンス社, 1974
  \end{thebibliography}
\end{document}
